
\documentclass[final,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russianb]{babel}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{verbatim}
\setpapersize{A4}
\setmarginsrb{2cm}{1.5cm}{1cm}{1.5cm}{0pt}{0mm}{0pt}{13mm}
\usepackage{indentfirst}
\sloppy

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{positioning}


\tikzset{
    state/.style={
           rectangle,
           rounded corners,
           draw=black, very thick,
           minimum height=2em,
           inner sep=2pt,
           text centered,
           },
}

\title{diplom}
\author{Герасимов Антон }
\date{July 2017}

\renewcommand{\rmdefault}{ftm}


\begin{document}

\begin{titlepage}
\newpage

\begin{center}
НИЦ "Курчатовский Институт" - ИФВЭ
\\Федеральное государственное автономное образовательное учреждение\\ высшего образования   \\*
«Московский физико-технический институт (государственный университет)» \\Факультет общей и прикладной физики\\Кафедра физики высоких энергий

\end{center}


\vspace{2em}

\begin{center}
\Large Создание специализированной БД для хранения
данных физики частиц, записанных на формальном
языке. Реализация Particle Physics Data System ОС-независимыми средствами:
C, yacc, lex

\end{center}

\vspace{2em}

\begin{center}
\textsc{\textbf{Выпускная квалификационная работа на степень бакалавра
\\студента 324 группы
\\Герасимова Антона Сергеевича}}
\end{center}

\vspace{2em}

\flushright{Научный руководитель: \\ канд. физ.-мат. наук Зенин О. В.}


\vspace{\fill}

\begin{center}
Москва 2017
\end{center}

\end{titlepage}

%Оглавление
\tableofcontents 

%Введение
\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

%Постановка задачи
\section*{Постановка задачи}
\addcontentsline{toc}{section}{Постановка задачи}
Физика высоких энергий -- это обширный комплекс
проблем и задач, одной из которых является систематическое
сравнение  совокупности мировых  экспериментальных   данных   с
теоретическими  утверждениями  и феноменологическими моделями 
для  выяснения  текущего  уровня  согласия  теоретического   и
эмпирического знания. 

Решение данной задачи невозможно без создания 
``банка эмпирического знания'', одной из реализаций которого
является разработанная и эксплуатируемая в ИФВЭ система баз данных
по физике частиц -- Particle Physics Data System (PPDS).


Наборы данных по наблюдаемым ФВЭ накапливаются и сопровождаются
в системе PPDS ИФВЭ в рамках программы КОМПАС~. 
В качестве источников данных используются  открытые публикации в 
реферируемых научных журналах. 
Сопровождение данных  ведется  по единой методике, 
включающей повторяемый с публикацией новых экспериментальных данных цикл:
\begin{enumerate}
\item
Контроль полноты данных по тематикам.
\item
Перенос табличных данных из публикаций в БД.
\item
Выделение предварительных данных.
\item
Выделение модельно-зависимых данных.
\item
Проверка соответствия содержимого БД оригинальным публикациям.
\end{enumerate}
По некоторым тематикам (полные адронные сечения в столкновениях {\it адрон адрон}, $\gamma$~{\it адрон}, $e^+ e^-$) проводится  периодическая проверка соответствия
накопленных в PPDS данных современным теоретическим моделям.

Поисковая часть системы PPDS была реализована в ИФВЭ на ЭВМ DEC/VAX и Alpha, 
работающих под управлением ОС VMS.
Базы данных используют  иерархическую СУБД BDMS/4 -- Berkeley Database Management 
System, первоначально разработанную в 
рамках Particle Data Group (LBNL, США)  
и существенно развитую в ИФВЭ.

Использование существующей системы в настоящее время затруднено по следующим причинам:
   \begin{itemize}
     \item необходимость использования эмулятора DEC/VAX в отсутствие физической машины
     \item использование специфических для DEC VAX расширений языков C/Fortran, 
           затрудняющих перенос системы на распространенные POSIX-совместимые ОС
	   с использованием распространенных компиляторов, например gcc и gfortran
     \item использование специфических для DEC VAX библиотечных подпрограмм, которые должны быть независимо воспроизведены
           в POSIX-совместимой ОС
     \item поисковое ядро базы данных и парсеры конструкций языка PPDL 
     запрограммированы на DEC~Fortran с аггрессивным использованием битовых операций (sic!) для упаковки данных 
     \footnotesize{Eдинственным исключением является анализатор реакций, запрограммированный в 1988~г. на lex+yacc+C, но так или иначе 
     использующий вызовы написанных на DEC~Fortran подпрограмм BDMS}
    \end{itemize}

Вышеперечисленное приводит к непреодолимым за разумное время трудностям при переносе системы 
на GNU/Linux (вообще, на любую POSIX ОC. В то же время,
 под эмулятором VAX/VMS~
 %\footnotesize{SIMH VAX, {\tt telnet npt.ihep.su}} 
 PPDS можно поддерживать неограниченно долго, но программный код практически неподдерживаем без его авторов, 
 и под VAX/VMS нет простого сопряжения PPDS с веб-сервером, что ограничивает развитие баз данных и доступ к 
 ним потенциальных пользователей, к отсутствию ``обратной связи'' и фактической
 консервации 40-летнего труда по созданию и заполнению баз данных.

В качестве решения последней проблемы, нами был предложен и частично разработан функциональный аналог одной из баз 
PPDS, DataGuide, на базе POSIX-совместимой ОС GNU/Linux.
При этом использовались стандартные для Linux средства,
компилятор GCC~4.1 и фактически стандартные генераторы парсеров: lex и yacc.
Использование последних сокращает в десятки раз количество написанного вручную кода для 
разбора конструкций языка PPDL, и делает код обозримым и легко модифицируемым без участия его авторов.

%Структура PPDS
\section*{Структура PPDS}
\addcontentsline{toc}{section}{Структура PPDS}
PPDS включает следующие БД:

\begin{itemize}

\item[\bf DG ] { (DataGuide)} -- содержит  информацию, извлеченную из экспериментальных
публикаций (но не сами экспериментальные  данные).

Поиск данных возможен по номеру эксперимента, авторам  публикации,
ускорителю, детектору, реакции, частице пучка, импульсу пучка, частице
мишени, частице конечного состояния реакции, наблюдаемой величине,
более  ранним публикациям эксперимента и другим атрибутам эксперимента 
и публикации.

{ Интервал поиска:  1895  $\to$ современность.}


\item[\bf RD ] { (ReactionData)} --
содержит табличные экспериментальные данные, извлеченные
из экспериментальных  публикаций (дифференциальные  и полные сечения 
реакций, структурные функции,  поляризационные  наблюдаемые  и  другие 
измеряемые величины физики частиц).

Поиск данных возможен по номеру эксперимента, первому  автору
публикации,  детектору,  реакции, частице пучка, импульсу пучка,
частице мишени, частице конечного состояния реакции, наблюдаемой
величине и другим атрибутам эксперимента и публикации.

{   Интервал поиска:  1952  $\to$ современность. }

\item[\bf CS] {\ (CrossSections)} -- 
содержит формально оцененные данные по интегральным  
сечениям и средним  множественностям адронов в различных 
столкновениях. Включает данные из компиляций CERN---HERA и из старых 
компиляций UCLRL и LBL. Все данные  проверены  повторно  в сравнении с 
оригинальными публикациями. 
Предварительные данные помечены. 
Модельно зависимые данные помечены.
Записи дополнены данными о систематических погрешностях из оригинальных 
публикаций.

Поиск  данных  возможен  по  первому  автору  публикации,  реакции,
частице  пучка,  импульсу  пучка,  частице мишени,  частице конечного
состояния   реакции,   наблюдаемой   величине   и   другим   атрибутам
эксперимента  и  публикации. Пополняется регулярно данными из архивной
базы RD после повторной сверки с оригинальными публикациями.

{  Интервал поиска:  1950  $\to$ современность.}

\item[\bf PP] (ParticleProperties) -- 
содержит оцененные данные по свойствам частиц из 
Review of Particle Properties Summary Tables группы PDG.

Поиск данных возможен по имени частицы, квантовым  числам,  модам распада,  
частице  конечного состояния в распаде и по другим атрибутам частицы. 

На данный момент не актуальна, последняя синхронизация с RPP в 1993 г.

\item[\bf VY] (VocabularY) --
содержит  определения  терминов,  имена  и  синонимы
частиц,  ускорителей,  детекторов  и многие другие лексические единицы
формального языка описания данных физики частиц  --  PPDL,  
используемого \underline{во  всех базах данных PPDS}.

\item[\bf EX] (EXperiments) --
содержит   данные,   описывающие   одобренные
предложения экспериментов большинства исследовательских лабораторий 
 по физике частиц.

Поиск данных возможен по номеру эксперимента, авторам  предложения,
ускорителю, детектору, реакции, частице пучка, импульсу 
пучка, частице мишени,  частице  конечного состояния реакции, 
по библиографии публикаций эксперимента и другим атрибутам эксперимента.

{ Интервал поиска:  1961 $\to$ современность.}

\item[\bf DY] (DYscovery) --
содержит описательную информацию o ключевых научных публикациях 
в ФВЭ c 1895 г. по настоящее время. В записях DY приводятся 
аннотации (выдержки) и формулировки ``описательных формул'' открытий.
Используется также для подготовки публикации аннотированной Хронологии 
физики частиц. Первое издание Хронологии опубликовано как совместное 
издание ИФВЭ и LBNL (США) к столетию физики частиц в 1996 году~.
 
\end{itemize}

%Структура DataGuide
\section*{Структура Data Guide}
\addcontentsline{toc}{section}{Структура Data Guide}
Единицей хранения в БД Data Guide является запись, имеющая структуру дерева???.
\\Упрощенно структура DG выглядит следующим образом:
\small
\begin{verbatim}
<record>
|-SC(short code)
| |-PDGSC
|-IRN(spires id)
|-R(eference)
| |-TY(pe of reference)
| |-D(ate)
|-AUTHORS
| |-A(uthor)
| | |-I(institution)
|-T(itle)
| |-TITLE-TEX
|-ABS(tract)
| |-ABS-TEX
|-EXPERIMENT
| |-AC(celerator)
| |-DE(tector)
| |-PR(oposal)
| |-COL(laboration)
| |-CE(comment)
| | |-CE-TEX
.....
| |-CD(comment on data)
| | |-CD-TEX
| |-REAC-DATA
| | |-RE(action)
| | |-B(eam energy)
| | |-DD(data description)
| |-PART-PROP
| | |-P(article)
| | |-PP(particle property)
.....
\end{verbatim}
\normalsize
%
%
\\Например, 
\small
\begin{verbatim}
SC = AMELIN 00;
IRN = 4392124;
R = NP A668, 83;
COD = NUPHA,A668,83;
TY = JOUR;
D = 2000;
AUTHORS;
A = Amelin, D.V.;
...
I = SERP;
...
_______________
REAC-DATA.;
RE = PI- P --> N ETA PI+ PI-;
B = 37 GEV (PLAB);
PLAB = 37.0000,37.0000;
DD = PWA;
PART-PROP;
P = F2(1565); P. = RHO3(1690)0; P. = F4(2300);
PP = MASS; PP. = W; PP. = QN;
PART-PROP.;
P = EXOTIC; PP = EX;
-------------------------------
T = Natural Parity Resonances in {ETA} {PI+} {PI-};
ABS = ... ;
EXPERIMENT;
AC = SERP; DE = VES; PR = SERP-E-164; COL = VES Collaboration;
REAC-DATA;
RE = PI- BE --> PI+ PI- 2GAMMA ANYTHING;
B = 37 GEV (PLAB);
DD = MASS;
________________
\end{verbatim}
\normalsize
%
\\Точное определение структуры записи Data Guide см. в приложении А
%
%
\\
\\Таким образом, требуется разобрать дамп памяти из базы. Правые части считать, как строки. В случае, если правая часть - частица, считать ее из словаря и записать в базу во внутреннем представлении. В случае, если правая часть - реакция, провести лексический и синтаксический разборы. Требуется написать синтаксический анализатор, отображающий существующую базу во внутреннее представление. 
%Первая глава
\newpage
\chapter*{Глава 1. Инструменты для обработки данных}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Глава 1. Инструменты для обработки данных}
%
%
%Flex
\section*{Flex}
\addcontentsline{toc}{section}{Flex}
Flex (Fast Lexical Analyzer) - генератор лексических анализаторов, то есть программ, выполняющих лексический анализ. Лексический анализ - процесс аналитического разбора входной последовательности символов на распознанные группы — лексемы, с целью получения на выходе идентифицированных последовательностей. Lex-файл имеет разрешение ".l" и имеет следующую cтруктуру:
\bigskip
\\Блок определений. Содержит макросы и заголовочные файлы.
\\ \%\%
\\Блок правил. Содержит описание лексем.
\\ \%\%
\\Блок кода на Си
\bigskip
%
\noindent Получая на вход текст, на выход он выдает код анализатора в виде функции на языке Си. 
%
\\Таким образом, flex выделяет лексемы внутри реакции.
Нами используются такие лексемы, как PRT (частица), NUM (число), ';' (конец записи), '+', '-', '(', ')', '<', '>', '.' и '*'. В случае, если пользователь введет последовательность символов, не соответствующую ни одной из лексем, программа выдаст ошибку. Блок правил представлен ниже:
\verbatiminput{lex_example.txt}
%
%
%
%Yacc
\section*{Yacc}
\addcontentsline{toc}{section}{Yacc}
Yacc (Yet Another Compiler Compiler) - генератор синтаксических анализаторов. Yacc представляет собой инструмент для описания входных данных, анализируя набор полученных при помощи flex лексем.
Грамматика представлена ниже:
\verbatiminput{yacc_example.txt}
%
%Структура record_key
\section*{struct $record$ key}
\addcontentsline{toc}{section}{struct $record$ key}
Для разбора Data Guide на отдельные записи нами была создана следующая структура
\begin{verbatim}
struct record_key {
char *s; 
enum keytype key, par;
int noval; 
void (*vy_init)(void); 
void* (*s2t)(char*); 
char* (*t2s)(void*); 
char* (*t2h)(void*);
int (*eq )(void*,void*); 
};
Рассмотрим подробно поля структуры:
char *s -- название ключа. Эта переменная может принимать значения RE(реакция), B, DD, P(частица), PP
enum keytype key, par -- id(идентификаторы) ключа и его родителя
int noval - значение ключа, если оно есть. Эта переменная равна нулю для EXPERIMENT; REACTION-DATA;и др
void (*vy\_init)(void) -- чем читать допустимые значения ключа из словаря при запуске базы */
void* (*s2t)(char*); /* значение типа struct type\_{KEY} по строке, напр. "PI-" -> struct type\_P */
char* (*t2s)(void*); /* struct type\_{KEY} -> строка, напр. struct type\_P -> "PI-" */
char* (*t2h)(void*); /* struct type\_{KEY} -> уникальный хэш */
int (*eq )(void*,void*); /* == 1 если две переменные одного типа struct type\_{KEY} равны, 0 наоборот */
\end{verbatim}
%
\section*{struct $record$ key keys}
\addcontentsline{toc}{section}{struct $record$ key keys}
\small\begin{verbatim}
struct record_key keys[] = {
{"SC"           ,_SC_           ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0}, //....
{"IRN"          ,_IRN_          ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0}, //....
{"R"            ,_R_            ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"COD"          ,_COD_          ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"TY"           ,_TY_           ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"D"            ,_D_            ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
....
{"AUTHORS"      ,_AUTHORS_      ,_RECORD_    , 1, 0,0,0,0,0},
{"A"            ,_A_            ,_AUTHORS_   , 0, 0,0,0,0,0},
{"I"            ,_I_            ,_AUTHORS_   , 0, 0,0,0,0,0}, //....
{"T"            ,_T_            ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"TITLE-TEX"    ,_TITLE_TEX_    ,_T_         , 0, 0,0,0,0,0}, //....
{"ABS"          ,_ABS_          ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"EXPERIMENT"   ,_EXPERIMENT_   ,_RECORD_    , 1, 0,0,0,0,0},
{"AC"           ,_AC_           ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"DE"           ,_DE_           ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"PR"           ,_PR_           ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"COL"          ,_COL_          ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"RR"           ,_RR_           ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0}, //....
{"REAC-DATA"    ,_REAC_DATA_    ,_EXPERIMENT_, 1, 0,0,0,0,0},
{"RE"           ,_RE_           ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0}, //....
{"B"            ,_B_            ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0}, //....
{"DD"           ,_DD_           ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0}, //....
{"PART-PROP"    ,_PART_PROP_    ,_EXPERIMENT_, 1, 0,0,0,0,0},
{"P"            ,_P_            ,_PART_PROP_ , 0, vy_init_P,s2t_P,t2s_P,t2h_P,eq_P },
{"PP"           ,_PP_           ,_PART_PROP_ , 0,0,0,0,0},
\end{verbatim}
\normalsize
Полную запись см. в Приложении В
%
%Вторая глава
\newpage
\chapter*{Глава 2. Реализация PPDS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Глава 2. Реализация PPDS}



\section*{KEY = P (Частица)}
\addcontentsline{toc}{section}{KEY = P (Частица)}
Чтение словаря 

https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/blob/scratch/dg/src/P/f.c:

{\bf vy\_init\_P()} -- при старте базы читаем из 
\hyperlink{vy-P-backup}{\beamergotobutton{файла}}
определения частиц в формате:\\
\vspace*{1ex}
{ \footnotesize
{\tt id B L s c b t is\_anti-particle is\_heavy-nucleus class mass I$_3$ Q ~~~~ {\it orcode} имя$_1$ $[$ имя$_2$ ... $]$}
}
\vspace*{1ex}

Например, запись для  $K^{* +}$:

\vspace*{1ex}

{\footnotesize
{\tt 41 0 0  1 0 0 0  1 0 0  0.891590 0.500000 1.000000  1041892476 K*(892)+ K*+}
}

записывается в
\small
\begin{verbatim}
struct type_P {
    int id; /* наш внутренний id частицы */
    int bar,lep, S, C, B, T, anti, heavy_nuc, class;
    double m, I3, Q;
    char orcode[32]; /* legacy: длинное целое число, 
                        по которому вычисляются квантовые числа */
    int nval; /* сколько имен-синонимов? */
    char **val; /* синонимы */
    long val0sum;
};
\end{verbatim}
\normalsize
\section*{P = VALUE}
\addcontentsline{toc}{section}{P = VALUE}
Чтение пары {\it P = VALUE} из дампа и запись в базу 
 При чтении выражения {\it KEY = VALUE;} из дампа  DataGuide:

  \begin{itemize}
    \item 
    вызываем s2t\_KEY(VALUE) -- если VALUE нашлось в прочитанном при старте словаре, возвращает адрес стуктуры -- 
    внутреннего представления KEY, в случае KEY = P это struct type\_P* p;
    p = NULL означает, что VALUE в словаре нет $\Rightarrow$ ОШИБКА.
    \item
    вычисляем по *p хэш: {\it hash} = t2h\_P(p) и пишем P $\{$ v:{\it hash} $\}$ 
    в base/records/текущая\_запись (см. предыдущий слайд с ``забегая вперед'').
    \item 
    ищем в base/P/h строку с {\it hash}: \\
     \begin{itemize}
      \item
       если нашлось, то добавляем {\it hash} {\it текущая\_запись} в base/P/r
      \item
       если не нашлось, то дописываем {\it hash} {\it VALUE} в конец base/P/v,
       а в base/P/h дописываем {\it hash} {\it (адрес этой записи в base/P/v)},
       и добавляем {\it hash} {\it текущая\_запись} в base/P/r
      \end{itemize}
  \end{itemize}

Эта последовательность работает для любых пар {\it KEY = VALUE;} c ф-циями из таблицы {\tt struct record\_key keys$[]$}


\begin{verbatim}
При чтении выражения KEY = VALUE; из дампа DataGuide:
вызываем s2t_KEY(VALUE) – если VALUE нашлось в
прочитанном при старте словаре, возвращает адрес стуктуры –
внутреннего представления KEY, в случае KEY = P это struct
type_P* p; p = NULL означает, что VALUE в словаре нет ⇒
ОШИБКА.
вычисляем по *p хэш: hash = t2h_P(p) и пишем P { v:hash } в
base/records/текущая_запись (см. предыдущий слайд с “забегая
вперед”).
ищем в base/P/h строку с hash:
если нашлось, то добавляем hash текущая_запись в base/P/r
если не нашлось, то дописываем hash VALUE в конец base/P/v, а в
base/P/h дописываем hash (адрес этой записи в base/P/v), и
добавляем hash текущая_запись в base/P/r
Эта последовательность работает для любых пар KEY = VALUE; c
ф-циями из таблицы struct record_key keys[]
\end{verbatim}
\section*{RE = VALUE}
\addcontentsline{toc}{section}{RE = VALUE}

\begin{verbatim}
vy_init_RE == NULL, из словаря читать ничего не надо.
Запись реакции в виде строки → { начальное состояние, конечное
состояние };
RE = PI- P → N F1(1285) < ETA < 2GAMMA > PI+ PI- > + N ETAPRIME(958);
конечное состояние → дерево:
+ ( * ( F1(1285) < * ( * ( ETA < 2*GAMMA > , PI+ ) , PI- ) > , N ) , * (
ETAPRIME(958) , N ) )
дерево → список списков:
(1)*[ 1*N 1*F1(1285) < (1)*[ 1*PI- 1*ETA < (1)*[ 2*GAMMA ] > 1*PI+ ] > ]
(1)*[ 1*N 1*ETAPRIME(958) ]
Эквивалентная запись:
N ( F1(1285) < ETA < GAMMA GAMMA > PI+ PI- > + ETAPRIME(958) ) ;
дает тот же список:
(1)*[ 1*N 1*F1(1285) < (1)*[ 1*PI- 1*ETA < (1)*[ 2*GAMMA ] > 1*PI+ ] > ]
(1)*[ 1*N 1*ETAPRIME(958) ]
\end{verbatim}
%
\section*{RE = VALUE flex}
\addcontentsline{toc}{section}{RE = VALUE}
\begin{verbatim}
[ \t]+\-\-\>[ \t]+ { return ARROW; }
[A-Za-z][A-Za-z0-9_\*\+\-\(\)]*|\([A-Za-z][A-Za-z0-9_\*\+\-\(\)]*\) {
yylval = prt_id(yytext) ); return PRT;
}
[0-9]+ { yylval = atoi(yytext)); return NUM; }
[ \t]*\;
[ \t]+\+[
[ \t]+\-[
\([ \t]+
[ \t]+\)
[ \t]+\<[
[ \t]+\>
[ \t]+\.[
[ \t]+
.
{ return ’;’; }
\t]+ { return ’+’; }
\t]+ { return ’-’; }
{ return ’(’; }
{ return ’)’; }
\t]+ { return ’<’; }
{ return ’>’; }
\t]+ { return ’.’; }
{ return ’*’; }
{ fprintf(stderr,"Invalid char:%c:\n",*yytext); }
\end{verbatim}
%
\section*{RE = VALUE yacc}
\addcontentsline{toc}{section}{RE = VALUE}
\begin{verbatim}
%token ARROW PRT NUM
%left ’+’ ’-’
%left ’*’
%left ’.’
%%
input: input re ’;’ { }
|
;
re:
expr ARROW expr { is = $<no>1; fs = $<no>3; }
| expr
{ is = $<no>1; fs = NULL;
}
;
expr:
PRT { $<no>$ = new_node(_TERM_, $<id>1,1, NULL, NULL,NULL); }
| NUM PRT { $<no>$ = new_node(_TERM_, $<id>2,$<id>1, NULL, NULL,NULL); }
| PRT ’<’ expr ’>’ { $<no>$ = new_node(_TERM_, $<id>1,1, $<no>3, NULL,NULL); }
| NUM PRT ’<’ expr ’>’ {
$<no>$ = new_node(_TERM_, $<id>2,$<id>1, $<no>4, NULL,NULL); }
| expr ’*’ expr { $<no>$ = new_node(_MUL_,0,1, 0, $<no>1,$<no>3); }
| expr ’+’ expr { $<no>$ = new_node(_PLUS_,0,1, 0, $<no>1,$<no>3); }
| expr ’-’ expr { $<no>$ = new_node(_MINUS_,0,1, 0, $<no>1,$<no>3); }
| ’(’ expr ’)’ { $<no>$ = $<no>2; }
;
%%
\end{verbatim}
\section*{RE = VALUE tree->spisok}
\addcontentsline{toc}{section}{tree->spisok}
\begin{verbatim}
https://gitlab.ihep.su/zenin_o/reac/blob/scratch/src/re/tree.c
преобразуем дерево так, чтобы все узлы ’*’ были выше узлов ’+’,
’-’ (раскрытие скобок)
разворачиваем части дерева, содержащие только ’*’ и частицы, в
список
сортируем списки по id частиц, приводим подобные члены
разворачиваем дерево в список списков
приводим подобные члены в списке списков
Пример преобразования реакции к “нормальному виду” показан на
слайде 13.
\end{verbatim}
%%
\section*{Сравнение реакций}
\addcontentsline{toc}{section}{Сравнение реакций}
text
%%
\section*{Нормализация реакций}
\addcontentsline{toc}{section}{Нормализация реакций}
\begin{verbatim}
vy_init_RE == NULL, из словаря читать ничего не надо.
Запись реакции в виде строки → { начальное состояние, конечное
состояние };
RE = PI- P → N F1(1285) < ETA < 2GAMMA > PI+ PI- > + N ETAPRIME(958);
конечное состояние → дерево:
+ ( * ( F1(1285) < * ( * ( ETA < 2*GAMMA > , PI+ ) , PI- ) > , N ) , * (
ETAPRIME(958) , N ) )
дерево → список списков:
(1)*[ 1*N 1*F1(1285) < (1)*[ 1*PI- 1*ETA < (1)*[ 2*GAMMA ] > 1*PI+ ] > ]
(1)*[ 1*N 1*ETAPRIME(958) ]
Эквивалентная запись:
N ( F1(1285) < ETA < GAMMA GAMMA > PI+ PI- > + ETAPRIME(958) ) ;
дает тот же список:
(1)*[ 1*N 1*F1(1285) < (1)*[ 1*PI- 1*ETA < (1)*[ 2*GAMMA ] > 1*PI+ ] > ]
(1)*[ 1*N 1*ETAPRIME(958) ]
\end{verbatim}
%%
\chapter*{Глава 3. ?}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Глава 3. ?}
%Структура программы
\section*{Структура программы}
\addcontentsline{toc}{section}{Структура программы}
Блок-схема работы программы\\
\footnotesize
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']

 % Position of DUMP
 \node[state] (DUMP) 
 {\begin{tabular}{l}
  \textbf{Data guide dump}\\
  \parbox{4cm}{\begin{itemize}
   \item Start
   \item Parameter $Q$
   \item Zufallszahl aus \mbox{$[0, 2^Q-1]$} in Slotzähler $SC$
  \end{itemize}
  }
 \end{tabular}};
  
 % State: RECORD
 \node[state,    	% layout (defined above)
  text width=3cm, 	% max text width
  yshift=1cm, 		% move 2cm in y
  right of=QUERY, 	% Position is to the right of DUMP
  node distance=8cm, 	% distance to DUMP
  anchor=center] (RECORD) 	% posistion relative to the center of the 'box'
 {%
 \begin{tabular}{l} 	% content
  \textbf{Запись(record)}\\
  \parbox{2.8cm}{см. Приложение А}
 \end{tabular}
 };
 
 % STATE KEYS
 \node[state,
  below of=RECORD,
  yshift=-2cm,
  anchor=center,
  text width=3cm] (KEYS) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  \textbf{struct\_record\_key keys}\\
  \parbox{2.8cm}{Dekrementiere Slotzähler}
 \end{tabular}
 };

 % STATE KEY
 \node[state,
  right of=RECORD,
  node distance=5cm,
  anchor=center] (KEY) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  struct\_record\_key\\
  \parbox{4cm}{Mit nächstem \mbox{\textbf{QueryRep}} als "`inventoried"' markieren.}
 \end{tabular}
 };

 % draw the paths and and print some Text below/above the graph
 \path (DUMP) 	edge[bend left=20]  node[anchor=south,above]{\tiny{Читаем дамп и разбираем его}}
                                    node[anchor=north,below]{\tiny{на отдельные записи}}(RECORD)
 (RECORD)       	edge                                                     (KEY)
 (KEY)       	edge[bend left]                                          (KEYS)

\end{tikzpicture}
\normalsize
%
\\
\footnotesize
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']

 % Position of DUMP
 \node[state] (DUMP) 
 {\begin{tabular}{l}
  \textbf{Data guide dump}\\
  \parbox{4cm}{\begin{itemize}
   \item Start
   \item Parameter $Q$
   \item Zufallszahl aus \mbox{$[0, 2^Q-1]$} in Slotzähler $SC$
  \end{itemize}
  }
 \end{tabular}};
  
 % State: RECORD
 \node[state,    	% layout (defined above)
  text width=3cm, 	% max text width
  yshift=1cm, 		% move 2cm in y
  right of=QUERY, 	% Position is to the right of DUMP
  node distance=8cm, 	% distance to DUMP
  anchor=center] (RECORD) 	% posistion relative to the center of the 'box'
 {%
 \begin{tabular}{l} 	% content
  \textbf{Запись(record)}\\
  \parbox{2.8cm}{см. Приложение А}
 \end{tabular}
 };
 
 % STATE KEYS
 \node[state,
  below of=RECORD,
  yshift=-2cm,
  anchor=center,
  text width=3cm] (KEYS) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  \textbf{struct\_record\_key keys}\\
  \parbox{2.8cm}{Dekrementiere Slotzähler}
 \end{tabular}
 };

 % STATE KEY
 \node[state,
  right of=RECORD,
  node distance=5cm,
  anchor=center] (KEY) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  struct\_record\_key\\
  \parbox{4cm}{Mit nächstem \mbox{\textbf{QueryRep}} als "`inventoried"' markieren.}
 \end{tabular}
 };

 % draw the paths and and print some Text below/above the graph
 \path (DUMP) 	edge[bend left=20]  node[anchor=south,above]{\tiny{Читаем дамп и разбираем его}}
                                    node[anchor=north,below]{\tiny{на отдельные записи}}(RECORD)
 (RECORD)       	edge                                                     (KEY)
 (KEY)       	edge[bend left]                                          (KEYS)

\end{tikzpicture}
\normalsize
%
\\
\footnotesize
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']

 % Position of INPUT
 \node[state] (INPUT) 
 {\begin{tabular}{l}
  \textbf{Input}\\
  \parbox{4cm}{\begin{itemize}
   \item Start
  \\P P -> P P;
  \end{itemize}
  }
 \end{tabular}};
  
 % State: FLEX
 \node[state,    	% layout (defined above)
%  text width=10cm, 	% max text width
  yshift=1cm, 		% move 2cm in y
  right of=INPUT, 	% Position is to the right of INPUT
  node distance=10cm, 	% distance to DUMP
  anchor=center] (FLEX) 	% posistion relative to the center of the 'box'
 {%
 \begin{tabular}{l} 	% content
  \textbf{Разбор реакции на лексемы}\\
  \parbox{10cm}{\mbox{PARTICLE PARTICLE ARROW PARTICLE PARTICLE}}
 \end{tabular}
 };
 % STATE: YACC
 \node[state,
  below of=FLEX,
  yshift=-1cm,
  node distance=2cm,
  anchor=center,
  text width=7.5cm] (YACC) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  \textbf{Представление реакции в виде дерева}\\
  \parbox{10cm}{Dekrementiere Slotzähler}
 \end{tabular}
 };
 % STATE TREE
 \node[state,
  left of=YACC,
  yshift = -2cm,
  node distance=5cm,
  anchor=center] (TREE) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  Нормализованное дерево
  \parbox{10cm}{Mit nächstem \mbox{\textbf{QueryRep}} als "`inventoried"' markieren.}
 \end{tabular}
 };
 % STATE NORMAL_TREE
 \node[state,
  below of=TREE,
  node distance=2.5cm,
  anchor=center] (NORMAL_TREE) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  Список списков
  \parbox{10cm}{text}
 \end{tabular}
 };
 % STATE NORMAL_INPUT
 \node[state,
  below of=NORMAL_TREE,
  node distance=2.5cm,
  anchor=center] (NORMAL_INPUT) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  Нормализованная реакция
  \parbox{10cm}{text}
 \end{tabular}
 };
 % draw the paths and and print some Text below/above the graph
 \path (INPUT) 	edge[bend left=40]  node[anchor=west,below]{Flex}   (FLEX)
 (FLEX)       	edge[bend left=20]                node[anchor=east,right,text width=3cm,xshift=0.5em]{Yacc}   (YACC)
 (YACC)       	edge        node[anchor=east,right,text width=3cm,xshift=1em]
                  {
                  Нормализация
                  }                        (TREE)
 (TREE)         edge[bend left=20]                node[anchor=east,right,text width=3cm,xshift=0.5em]{Yacc}   (NORMAL_TREE)
 (NORMAL_TREE)         edge[bend left=20]                node[anchor=east,right,text width=3cm,xshift=0.5em]{Приводим подобные члены в списке списков}   (NORMAL_INPUT)
\end{tikzpicture}
\normalsize
%Заключение
\newpage
\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

%Приложения
\newpage
\begin{center}
\LARGE\textbf{Приложения}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Приложения}
\appendix
\renewcommand{\thesection}{\Asbuk{section}}

\section{Структура записи Data Guide }
\small
\begin{verbatim}
DEFINE
FILE=DOCUMENT;
DE. = SC      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=7; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = PDGSC   ; TY=CHAR; PAR=SC; KEY; LENG=4; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = IRN     ; TY=CHAR;   KEY; SYN=SLAC-HEP-link; LENG=3;
DE. = IRNW    ; TY=CHAR; PAR=IRN; SYN=IRN-WARNING; KEY; LENG=2;
DE. = R       ; TY=CHAR;   KEY; LENG=10; KPRO=INTERNAL;
DE. = COD;    ; TY=CHAR; PAR=R; SYN=RCO;CODEN; KEY; LENG=5;
DE. = TY      ; TY=CHAR; PAR=R; KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = D       ; TY=CHAR; PAR=R; KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = KTO     ; TY=CHAR;   KEY; LENG=2; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE.=  KRD     ; TY=CHAR;   KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = CONF    ; TY=CHAR;   KEY; LENG=10;
DE. = AUTHORS ; TY=NODE; SYN=AUTH;
DE. = A       ; TY=CHAR;PAR=AUTHORS; KEY; LENG=5; KPRO=EXTERNAL;
DE. = SPOKESMAN;TY=NODE; PAR=A;SYN=SPOKES;SPOK; KEY; LENG=0;
DE. = SPP     ; TY=CHAR;   KEY; LENG=5; KPRO=EXTERNAL;
DE. = I       ; TY=CHAR;PAR=AUTHORS;IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=1;
DE. = ILBL    ; TY=CHAR;PAR=I; KEY; LENG=1;
DE. = NA      ; TY=INTE;SYN=NUMBER_OF_COAUTHORS; KEY; LENG=1;
DE. = T       ; TY=CHAR;   KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; OPRO=EXTERNAL;
DE. = TW      ; TY=CHAR;PAR=T;KEY;LENG=5;VIRT;OPRO=EXTERNAL;
DE. = TITLE-TEX; TY=CHAR;PAR=T;SYN=TIT; KEY; 
DE. = TA      ; TY=CHAR;PAR=T; KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; 
DE. = TA-TEX  ; TY=CHAR;PAR=TA;SYN=TAT; KEY; LENG=0; IPRO=EXTERNAL; 
DE. = ABS     ; TY=CHAR;   KEY;  IPRO=EXTERNAL;
DE. = ABS-TEX ; TY=CHAR; PAR=ABS;SYN=ABST; IPRO=EXTERNAL;     KEY; LENG=0;
DE. = DK      ; TY=CHAR; SYN=DESY-KEY-WORD; KEY; LENG=1;
DE. = L       ; TY=CHAR;   KEY; LENG=1;
DE. = CIT     ; TY=CHAR; SYN=C; KEY; LENG=10;
DE. = CCOD    ; TY=CHAR; SYN=CODEN-CIT; KEY; LENG=5;
DE. = CB      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=4;
DE. = CB-TEX  ; TY=CHAR; PAR=CB;SYN=CBT; KEY; LENG=4;
DE. = URL     ; TY=CHAR;   KEY; LENG=10;
DE. = PPF; TY=CHAR;        KEY; LENG=2;
DE. = OR      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=4;
DE. = SB      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=1; IPRO=EXTERNAL; KPRO=EXTERNAL;
DE. = AV      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=2;
DE. = COMP    ; TY=CHAR;   KEY; LENG=5;
DE. = ES      ; TY=CHAR;   KEY; LENG=1;
DE. = EXPERIMENT; TY=NODE; SYN=EXP;
DE. = AC  ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; KEY; LENG=4; IPRO=EXTERNAL; KPRO=INTERNAL;
DE. = DE      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=4;
DE. = PR      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=6;
DE. = COL     ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; KEY; LENG=14;
DE. = RR      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; KEY; LENG=10;
DE. = RCOD   ; TY=CHAR;PAR=RR; SYN = CODEN-RR; KEY; LENG=5;
DE. = PUBLISHED-PAPERS; SYN=RRLBL;TY=CHAR; KEY; LENG=10;
DE. = PL      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=1;
DE. = CE      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=10;
DE. = CE-TEX  ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; SYN=CET; KEY; LENG=1;
DE. = CD      ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; IPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=10;
DE. = CD-TEX  ; TY=CHAR;PAR=EXPERIMENT; SYN=CDT; KEY; LENG=1;
DE. = REAC-DATA;TY=NODE;SYN=REDA;PAR=EXPERIMENT; KEY; LENG=0;
DE. = RE      ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA;IPRO=CONVERT ;KEY;LENG=30;KPRO=INTERNAL;
                                    OPRO=CONVERT; QPRO=CONVERT;
DE. = FSP     ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA; KEY;LENG=1; VIRT; QPRO=CONVERT;
DE. = BP      ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA; KEY;LENG=1; VIRT; QPRO=CONVERT;
DE. = TP      ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA; KEY;LENG=1; VIRT; QPRO=CONVERT;
DE. = B       ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=5;
DE. = PLAB    ; TY=REAL;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=2;
DE. = ECM     ; TY=REAL;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=2;
DE. = Q2      ; TY=REAL;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=2;
DE. = W2      ; TY=REAL;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=2;
DE. = NU      ; TY=REAL;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=2;
DE. = DD      ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA;IPRO=EXTERNAL;KEY; LENG=3;KPRO=INTERNAL;
DE. = INR     ; TY=CHAR;PAR=REAC-DATA; KEY; LENG=0;
DE. = PART-PROP;TY=NODE; SYN=PAPR;  PAR=EXPERIMENT; KEY; LENG=0;
DE. = P       ; TY=CHAR;PAR=PART-PROP;IPRO=CONVERT ;KEY; LENG=1;KPRO=INTERNAL;
                                    OPRO=INTERNAL; QPRO=CONVERT ;
DE. = PP      ; TY=CHAR;PAR=PART-PROP;IPRO=EXTERNAL;KEY; LENG=1;KPRO=INTERNAL;
DE. = INP     ; TY=CHAR;PAR=PART-PROP; KEY; LENG=0;
DE. = CR      ; TY=CHAR;SYN=COMMENT_RECORD; KEY; LENG=4;
DE. = CR-TEX  ; TY=CHAR;SYN=CRT;COMM_REC_TEX; KEY; LENG=1;
DE. = CRW     ; TY=CHAR;PAR=CR;VIRT;OPRO=EXTERNAL; KEY; LENG=1;
DE. = INDEX   ; TY=CHAR; KEY; LENG=10;
DE. = RD      ; TY=CHAR; SYN=RD-link; KEY; LENG=6;
DE. = CS      ; TY=CHAR; SYN=CS-link;CS_base;KEY; LENG=6;
DE. = RPP     ; TY=CHAR; SYN=RPP-link;KEY; LENG=6;
DE. = DEN     ; TY=CHAR; KEY; LENG=2;
DE. = DCH     ; TY=CHAR; KEY; LENG=2;
DE. = ACTION  ; TY=CHAR; VIRT; SYN=SLAC;
DE. = QUESTION; TY=CHAR; SYN=QUES; KEY; LENG=8;
DE. = ANSWER  ; TY=CHAR; PAR=QUESTION;SYN=ANSW; KEY; LENG=5;
DE. = ERROR   ; TY=CHAR; SYN=ERRO; KEY; LENG=5;
**
COMPILE
STOP
\end{verbatim}
\normalsize
\newpage
\section{Запись в хешах}
\small
\begin{verbatim}
(null) {                                                        
  SC { v:62464478336d75474439775453596b71714b66355431 }           
  IRN { v:3375655378743654597a3569754d6a765558356a7331 }          
  R { v:4a2f67524c6b2e6e7a30573939756a3542535a773531             
    COD { v:5279767236573870434b354c48532f7341527269422e }      
    TY  { v:4b614852684761487966414e556d3167356c71346c2f }       
    D   { v:437a4859347032352e65714f6f6461526a3763795631 }       
  }                                                            
  AUTHORS {                                                      
    A { v:477131383559574a4d4d4e754d46447634796451492e   }       
  ...                                                            
  }                                                              
  T { v:6c7166675537613049324d4e6d5057636865426b6f2e             
    TITLE-TEX { v:465a4f7539546a2f563730303367614575715233512f } 
  }                                                              
  ABS { v:54387447583075344f434165745132634f3771494c2e }
  ...
  EXPERIMENT {
    AC { v:6c706e6a537a5a41496c3030356e656d73336274442f }
    DE { v:386d766b377435374452703354684577306a2f4d2f2f }
    PR { v:4b386a303638424a7258693256313468466e7a4e702f }
    COL { v:3953522f726b35684e745158475a37683346796c4331 }
    REAC-DATA {
      RE { v:4863714f504955386c6c552e71757752486778672e30 }
      B { v:546e6f3538422f45466b7048597830437a316f432f2e }
      DD { v:4b794c3659796d6956592f7234676f42515073616931 }
    }
    REAC-DATA {
      RE { v:4b5a7a496270494f64336b36314d435467656b496131 }
      B { v:546e6f3538422f45466b7048597830437a316f432f2e }
      DD { v:75714362655662526d456a5a48574c6936524c49562f }
    }
    ..........
    PART-PROP {
      P { v:0000000000000000000000000000000000000000091d }
      P { v:00000000000000000000000000000000000000000062 }
      P { v:0000000000000000000000000000000000000000025a }
      PP { v:4b794c3659796d6956592f7234676f42515073616931 }
      PP { v:79496f39304437736561527a70772e55644741574130 }
      PP { v:647a34425a436842445647626966426359424e395731 }
    }
    PART-PROP {
      P { v:000000000000000000000000000000000000000000fb }
      PP { v:3832772f5259383565337959456d4b2e7772426a632f }
    }
  }
}
\end{verbatim}
\normalsize
\newpage
\section{Полная запись struct record\_key keys[]}
\small 
\begin{verbatim}
struct record_key 
keys[] = {

{"SC"              ,_SC_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"PDGSC"           ,_PDGSC_                ,_SC_        , 0, 0,0,0,0,0},
{"IRN"             ,_IRN_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"IRNW"            ,_IRNW_                 ,_IRN_       , 0, 0,0,0,0,0},
{"R"               ,_R_                    ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"COD"             ,_COD_                  ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"TY"              ,_TY_                   ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"D"               ,_D_                    ,_R_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"KTO"             ,_KTO_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"KRD"             ,_KRD_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CONF"            ,_CONF_                 ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"AUTHORS"         ,_AUTHORS_              ,_RECORD_    , 1, 0,0,0,0,0},
{"A"               ,_A_                    ,_AUTHORS_   , 0, 0,0,0,0,0},
{"SPOKESMAN"       ,_SPOKESMAN_            ,_A_         , 1, 0,0,0,0,0},
{"SPP"             ,_SPP_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"I"               ,_I_                    ,_AUTHORS_   , 0, 0,0,0,0,0},
{"ILBL"            ,_ILBL_                 ,_I_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"NA"              ,_NA_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"T"               ,_T_                    ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"TW"              ,_TW_                   ,_T_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"TITLE-TEX"       ,_TITLE_TEX_            ,_T_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"TA"              ,_TA_                   ,_T_         , 0, 0,0,0,0,0},
{"TA-TEX"          ,_TA_TEX_               ,_TA_        , 0, 0,0,0,0,0},
{"ABS"             ,_ABS_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"ABS-TEX"         ,_ABS_TEX_              ,_ABS_       , 0, 0,0,0,0,0},
{"DK"              ,_DK_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"L"               ,_L_                    ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CIT"             ,_CIT_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CCOD"            ,_CCOD_                 ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CB"              ,_CB_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CB-TEX"          ,_CB_TEX_               ,_CB_        , 0, 0,0,0,0,0},
{"URL"             ,_URL_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"PPF"             ,_PPF_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"OR"              ,_OR_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"SB"              ,_SB_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"AV"              ,_AV_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"COMP"            ,_COMP_                 ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"ES"              ,_ES_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"EXPERIMENT"      ,_EXPERIMENT_           ,_RECORD_    , 1, 0,0,0,0,0},
{"AC"              ,_AC_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"DE"              ,_DE_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"PR"              ,_PR_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"COL"             ,_COL_                  ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"RR"              ,_RR_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"RCOD"            ,_RCOD_                 ,_RR_        , 0, 0,0,0,0,0},
{"PUBLISHED-PAPERS",_PUBLISHED_PAPERS_     ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"PL"              ,_PL_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"CE"              ,_CE_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"CE-TEX"          ,_CE_TEX_               ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"CD"              ,_CD_                   ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"CD-TEX"          ,_CD_TEX_               ,_EXPERIMENT_, 0, 0,0,0,0,0},
{"REAC-DATA"       ,_REAC_DATA_            ,_EXPERIMENT_, 1, 0,0,0,0,0},
{"RE"              ,_RE_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"FSP"             ,_FSP_                  ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"BP"              ,_BP_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"TP"              ,_TP_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"B"               ,_B_                    ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"PLAB"            ,_PLAB_                 ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"ECM"             ,_ECM_                  ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"Q2"              ,_Q2_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"W2"              ,_W2_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"NU"              ,_NU_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"DD"              ,_DD_                   ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"INR"             ,_INR_                  ,_REAC_DATA_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"PART-PROP"       ,_PART_PROP_            ,_EXPERIMENT_, 1, 0,0,0,0,0},
{"P"               ,_P_                    ,_PART_PROP_ , 0, 
                                            vy_init_P,s2t_P,t2s_P,t2h_P,eq_P },
{"PP"              ,_PP_                   ,_PART_PROP_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"INP"             ,_INP_                  ,_PART_PROP_ , 0, 0,0,0,0,0},
{"CR"              ,_CR_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CR-TEX"          ,_CR_TEX_               ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CRW"             ,_CRW_                  ,_CR_        , 0, 0,0,0,0,0},
{"INDEX"           ,_INDEX_                ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"RD"              ,_RD_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"CS"              ,_CS_                   ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"RPP"             ,_RPP_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"DEN"             ,_DEN_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"DCH"             ,_DCH_                  ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"ACTION"          ,_ACTION_               ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"QUESTION"        ,_QUESTION_             ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
{"ANSWER"          ,_ANSWER_               ,_QUESTION_  , 0, 0,0,0,0,0},
{"ERROR"           ,_ERROR_                ,_RECORD_    , 0, 0,0,0,0,0},
                                                                    
{0                 ,0                      ,0           , 0, 0,0,0,0,0}

};
\end{verbatim}
\newpage
\section{Г}
text
\newpage
\section{Д}
text
\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}
\begin{thebibliography}{9} \bibitem{lamport94} Leslie Lamport, \emph{\LaTeX: a document preparation system}. Addison Wesley, Massachusetts, 2nd edition, 1994. \end{thebibliography}
\end{document}